[天災回顧] 1999年9月21日凌晨1時47分 台灣中部7.3級大地震

921大地震，又稱集集大地震，是1999年9月21日上午1時47分發生於台灣中部山區的逆斷層型地震，造成台灣全島均感受到嚴重搖晃，共持續約102秒。震央位於北緯23.85度、東經120.82度，處於南投縣集集鎮境內，震源深度約8.0公里，黎克特制7.3級（美國地質調查局測得矩震級7.6－7.7級），相當於約45顆廣島原子彈的威力。

此地震造成2,415人死亡，29人失蹤，11,305人受傷，51,711間房屋全倒，53,768間房屋半倒。不但人員傷亡慘重，也震毀許多道路與橋樑等交通設施、堰壩及堤防等水利設施，以及電力設備、維生管線、工業設施、醫院設施、學校等公共設施，更引發大規模的山崩與土壤液化災害。

由於台中縣市、南投縣為主震央區域，故受災特別嚴重。死亡人數最多為台中縣1138人，次多為南投縣928人，有40845棟房屋全倒、41373棟半倒（包含多處各級學校校舍）。地震造成的房屋建築損毀以南投縣和台中縣市最為嚴重，兩縣市之房屋全倒與半倒的總戶數約佔全台損壞戶數的95% 。

集集大地震引發比同年729全台大停電更嚴重的電力設施受損，因南投縣中寮鄉之中寮超高壓變電所遭震損，加上有高壓電塔倒塌毀損，造成全台灣於地震發生後立即停電，共計649萬戶無電可用。台電公司動員全體員工全力搶修之後，採限電措施，直到10月10日始解除全台限電。

全台工商業活動全面停擺，尤其新竹科學工業園區損失最為慘重，全球科技產業零組件供應也因此遭受到波及。估計經濟損失達新台幣3,647億元。

921地震時造成近千座橋樑中，約有20%之橋樑受到不同程度之損傷，其中20餘座橋被列為嚴重損壞 。台鐵西部幹線一度全面停駛，亦有多數客運公司暫時停駛。

921大地震的死傷程度有紀錄以來僅次於1935年的新竹台中大地震（關刀山地震）。為悼念地震逝去的民眾與警惕自然災害的威脅，中央政府於2000年訂立每年9月21日為「國家防災日」，並舉行地震演習，以求災害來臨時能做好防護措施，將傷亡的可能降至最低。

台灣921大地震發生原因 1/3

地下兩層，樓高12層的東星大樓倒塌是台北市受災最嚴重， 87人罹難，為傷亡人數最多的獨棟大樓。而位於新莊市「博士的家」由於未按圖施工，建築安全系數未達一半標準，不堪四級地震而導致3棟大樓倒塌，45人罹難。

在台北地區，地震造成的災害與效應特別嚴重。科學家估計是由於台北盆地四面環山，會導致地震波聚集效應，再加上台北盆地土質鬆軟所致的場址效應，使烈度放大的現象更形劇烈。

此外921地震後，在全台灣誘發超過21,000處的崩塌地，受影響面積達11300公頃，造成中台灣廣大面積區域土石鬆動。

根據調查，地震後造成的土石鬆動讓觸發土石流所需要的雨量遠低於地震前；震後一年所需的雨量僅需震前的四分之一，震後七年仍只需震前雨量的二分之一。

2001年侵襲台灣的桃芝颱風挾帶而來的豪雨在中台灣就造成655起土石流。2009年颱風莫拉克侵襲台灣引發的88水災原因之一也可能是921大地震。

台灣啟示錄 921 十年特輯 1/8

多難興邦

果陣發現大量樓都係偷工減料用豆腐渣起

埤豐橋位於豐原市與東勢鎮交界的大甲溪段，因921地震斷層經過橋的南端，造成南側橋頭（靠近豐原）斷落，上游側河床抬升約6公尺，錦水頁岩出露，形成牆面與瀑布。

石岡壩位在豐原往東勢的路上，建於1974年，原為大甲溪的攔河堰，全長700多公尺，是臺中市的主要水源區。

因921地震斷層通過，造成壩體第15至18道閘門斷裂受損，垂直崖高達9.8公尺，現被保留設立成921地震紀念公園（石岡斷壩公園）。

台狗